靠謊言培養國家認同 極度反智 （理大社會政策研究中心主任 鍾劍華）

靠謊言培養國家認同 極度反智
（理大社會政策研究中心主任 鍾劍華）

8,921
■遼寧號訪港，大批官員及愛國人士雀躍萬分。資料圖片
適中字型
較大字型
■遼寧號訪港，大批官員及愛國人士雀躍萬分。資料圖片

香港的達官貴人幾時變得這麼幼稚，以為中國第一艘航母遼寧號來港兜個圈，就可以提升港人的國家認同感及自豪感？在香港這個資訊發達及普遍教育水平不俗的社會說這些話，只顯出那些身處政府領導層及決策圈的城中顯貴不是頭腦簡單，就是聰明得不介意公開說一些沒多少人會相信的鬼話，以討好領導人。
在一片講求政治正確的氣氛下，最令人擔心的正在這裏。一切事物都失去了客觀實在的辯證基礎，只要求政治正確，完全無視常識。說那些話的人都不介意在人人看得出言不由衷的情況下，去說假話空話。這才是最值得大家警惕的地方。
當說假話才可以得到權勢的確認及鼓勵，成為攀升社會及政治階梯的先決條件；當社會上有話語權的人都不介意說假話的時候，謊言就會成為傳染病。到了那時，說假話會成為標準的、被認可的社會禮儀；說假話會被視為正常不過；當公開說假話變成是有必要的時候，整個社會的互信基礎會崩潰，成為謊言社會。
說遼寧艦到訪就可以提升港人「對國家民族的自豪感和認同感」，又或如林鄭月娥所說可以「增加對國家的認識」，便是這種高度簡化了的政治術語。當有官員及政治人物，刻意把這種不是簡單地可以畫上等號的關係，描繪成為自己的認知及經驗後，便是把概念化的政治口號及術語變成謊言，把這些假話向社會傳播。
如果培養港人的國家認同感真的是如此簡單，那要爭取人心回歸及解決香港過去幾年面對的一些政治爭議就簡單不過了，只要輪番安排戰艦來香港訪問，或者索性長期在香港停靠，安排香港市民上去參觀，那就再沒有需要打擊港獨，本土思潮也可能會逐漸淡化，香港人就越來越以中國人的身份感到自豪。真的會是這樣嗎？
如此思維方式，除了違反常識之外，更可以說是極度反智。香港有些議員、政府官員及政府決策圈內的政治人物一再以這樣的方式公開放言，顯示自己的識見及智慧水平都及不上一般人，令人懷疑他們是不是有能力處身那些高位。另一個更壞的影響是向社會顯示，他們絕對不介意，也毫不恥於要把香港變成謊言社會。
這種為達到政治目的而把香港推向謊言社會的傾向近年有逐步加強的趨勢。依恃權勢，把一些沒有道理，經不起辯證與事實驗證的說法說成是「理所當然」、「順理成章」，甚至是「天經地義」，在過去幾年層出不窮。例如一再把一些《基本法》及《中英聯合聲明》都沒有寫下來的，有份參與的人自己都不知道的，說成是所謂的「立法原意」。這一種做法在過去幾次釋法中嚴重破壞了香港法制及法治的完整性，但問題是那些人大政協、基本法委員都不介意「被原意」了。

為政治需要胡亂釋法
大律師公會前主席譚允芝之前也說：「內地越來越多不知名學者，在傳媒發表的極左傾言論，與國際認同的法治觀不同，令人不敢恭維。」事實上，自從回歸之後，香港從來不缺少那些不知從哪裏爆出來的《基本法》專家學者，不斷呼應管治當局的政治需要，為《基本法》胡亂加上一些從沒有人知道的附註。他們的發言，差不多都是政治語言，而不是法律語言，有不少說法都是穿鑿附會，無中生有。但政府官員及某些政治人物置一國兩制及維持香港的法治不顧，在很多涉及法治的議題上，就以那些歪理及謊言作為自己取態的法理依據。
那些不斷呼應當權者的需要來說謊話的人，憑甚麼取信於民？以謊言作為行使權力基礎的政府，憑甚麼爭取人民的支持？又憑甚麼團結社會？

鍾劍華
理大社會政策研究中心主任

鍾劍華

上一則
劉曉波思想溯本與啟示 (貝加爾)

下一則
獨裁者的進化響警號 (林兆彬)

會唔會太高估港柒個智商呢智